深入淺出–體外細胞培植的醫療用途(1)

1975年，James Rheinwald 及Howard Green兩名科學家成功設立方法，只需拿取一小部份的人體皮膚組織，再加上老鼠細胞的幫助下，便能夠在體外無止境地培養出屬於該名人士的皮膚細胞(Ref1)。

(圖2)80年代，分別有兩名5-6歲的男孩遭受到全身97-98%的燒傷。
醫生利用科學家的研究，拿取僅餘的皮膚組織，在實驗室體外培植並製造出皮膚組織，嘗試移植到各燒傷位置上(Ref2)。

(圖3)兩名男孩分別經過21及24星期的治療後，身體表面的98%及85%均得以康復痊癒。

其中接近50%的康復位置，均是依靠實驗室體外培植的皮膚組織移植而成。

兩位科學家的貢獻，亦因而開拓了利用體外培植細胞作醫療及檢測藥物效果的道路。

有興趣了解更多相關話題的話，請多多正評。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:

支持但係對呢個topic冇興趣

啲相好得人驚

算係中等恐怖

血肉模糊

啫係會溝咗老鼠細胞做老鼠人？

我仲見過有另一種玩法
篇文用tissue derived stem cell 去整organoid
相比cell line會係更好嘅model system for研究
特別係biomedical上面用黎model disease
亦都可以用黎做preclinical drug screening

doi:10.1038/nm.4355

你cite嗰篇係用iPSC
應該同樓主講嘅有啲唔同

係
不過某程度上都算體外細胞培植

但係呢個方法好有但係呢個療法好似唔係好流行？八仙嶺山火/八仙塵爆都冇應用到

我記得有個節目係用蛇皮

其實有冇廣泛用到你講呢類技術？

有好多藥嘅實驗都會用白老鼠🐁試左先

見到啲相都覺得嗰兩個小朋友好慘，痛死人
Btw終於有薯仔啦

如果皮膚細胞以外呢？腎、腦、骨...

難啲，呢啲比較highly differentiate嘅細胞要令佢地再生長難啲，尤其腦細胞，佢係人體最highly differentiate嘅細胞，佢重生嘅能力係最低最低，死左就係死左生唔返

鋪上去嘅皮會有老鼠基因？
實驗室培植嘅鼠細胞皮膚甩咗之後會唔會畀自己啲皮膚細胞取代返？
仲有用完老鼠細胞整嘅皮膚之後會唔會被貓討厭？

軟骨有啦

自己search maci

個做法其實係因為細胞分裂同埋成熟做皮膚細胞係需要係一個特定環境之中進行
個研究只係利用老鼠嘅細胞放喺人嘅細胞周圍，模擬喺皮膚嘅特定環境，刺激人嘅皮膚細胞分裂同埋成熟
當做好咗人類皮膚之後只需要將人類皮膚拎返出嚟就可以，係唔會牽涉到老師嘅細胞同

老鼠嘅細胞同基因

非馬後炮，下篇我係諗住講organoid

依嗰應該係開荒牛的治療方法。

敷羅非魚皮都可以促進皮膚增長

2呢